\addtolength{\spinemargin}{-25pt}
\addtolength{\foremargin}{-50pt}
\addtolength{\textwidth}{75pt}
\addtolength{\uppermargin}{-1.0cm}
\addtolength{\lowermargin}{-2.0cm}
\addtolength{\textheight}{3cm}
\checkandfixthelayout

\section*{Examples appendix}

\example{12}{145}{156}{generic \E{you} \rightdashedarrow\ non-personal}{angen}
{
	\bi
	{Unfortunately, \gl{\hlyou{you}}{\grammar{generic}} needed a specially signed note from one of the teachers to look in any of the restricted books […]}
	{Yn anffodus, \gl{roedd}{was} \gl{angen}{need} \gl{nodyn}{note} wedi ei arwyddo’n arbennig gan un o’r athrawon i edrych yn un o’r llyfrau cyfyngedig, […]}
}


\example{11}{134}{144}{generic \E{you} \rightdashedarrow\ \C{rhywun} ‘someone’~/ \symbolglyph{∅}}{rhywun}
{
	\bi
	{Snape and Filch were inside, alone. Snape was holding his robes above his knees. One of his legs was bloody and mangled. Filch was handing Snape bandages.}
	{Doedd neb yno ond Sneip a Filch. Daliai Sneip ei ddillad uwch ei bengliniau. Gwaedai un o’i goesau’n ddifrifol, gan edrych fel petai wedi cael ei llarpio gan rywbeth, ac roedd Filch yn estyn rhwymyn iddo.}

	\bi
	{‘Blasted thing,’ Snape was saying. ‘How are \gl{\hlyou{you}}{\grammar{generic}} supposed to keep \gl{\hlyou{your}}{\grammar{generic}} eyes on all three heads at once?’}
	{‘Damia fo!’ meddai Sneip. ‘\gl{Sut}{how} \gl{mae}{is} \gl{bosib}{possible} \gl{i}{for} \gl{rywun}{someone} \gl{gadw}{keep-\grammar{inf}} \gl{llygad}{eye} ar y tri phen ar unwaith?’}
}


\example{4}{41}{38}{\E{tell you} \rightdashedarrow\ \C{dweud}}{tellyou}
{
	\bi
	{‘Call me Hagrid,’ he said, ‘everyone does. An’ like I told \hlyou{yeh}, I’m Keeper of Keys at Hogwarts – yeh’ll know all about Hogwarts, o’ course.’}
	{‘Hagrid ma’ pawb yn ’y ngalw i,’ meddai. ‘Gwna ditha hefyd. \gl{Ac}{and} \gl{fel}{as} \gl{dudish}{speak-\grammar{pst.1sg}} \gl{i}{\grammar{1sg}}, fi ydi Ceidwad Allweddi Hogwarts~— glywaist ti am Hogwarts, wrth gwrs?}
}


\example{4}{40}{37}{Harry \AtoB Hagrid \quad (A)}{Harry-Hagrid-A}
{
	\bi
	{Harry looked up at the giant. He meant to say thank you, but the words got lost on the way to his mouth, and what he said instead was, ‘Who are \hlyou{you}?’}
	{Edrychodd Harri i fyny ar y cawr. Bwriadai ddweud diolch, ond aeth y geiriau ar goll ar y ffordd i’w geg, a’r hyn a ddywedodd o oedd, ‘Pwy \hlchisg{’dach chi}?’}

	\bi
	{The giant chuckled.}
	{Chwarddodd y cawr.}

	\bi
	{‘True, I haven’t introduced meself. Rubeus Hagrid, Keeper of Keys and Grounds at Hogwarts.’}
	{‘Digon gwir, dwi ddim wedi ’nghyflwyno fy hun. Rubeus Hagrid, Ceidwad Allweddi a Thiroedd Hogwarts.’}
}


\example{4}{46}{44}{Harry \AtoB Hagrid \quad (B)}{Harry-Hagrid-B}
{
	\bi
	{Harry, meanwhile, still had questions to ask, hundreds of them.}
	{Yn y cyfamser, roedd gan Harri gwestiynau i’w gofyn, cannoedd ohonyn nhw.}

	\bi
	{‘But what happened to Vol– sorry – I mean, \hlyou{You}-Know-Who?’}
	{‘Ond beth ddigwyddodd i Vol~— ddrwg gen i~— \hlti{Wyddost-Ti}-Pwy, dwi’n feddwl?’}
}


\example{11}{141}{151}{Hermione \AtoB Hagrid \quad (A)}{Hermione-Hagrid-A}
{
	\bi
	{The afternoon’s events certainly seemed to have changed her mind about Snape.}
	{Roedd digwyddiadau’r pnawn yn amlwg wedi newid ei meddwl ynghylch Sneip.}

	\bi
	{‘I know a jinx when I see one, Hagrid, I’ve read all about them! \hlyou{You}’ve got to keep eye contact, and Snape wasn’t blinking at all, I saw him!’}
	{‘Dwi’n nabod melltith pan wela i un, Hagrid. Dwi wedi darllen amdanyn nhw! Mae’n rhaid \hlchisg{ichi} gadw cyswllt llygad, a doedd amrannau Sneip ddim yn symud o gwbl. Welais i o!’}
}


\example{14}{169}{184}{Hermione \AtoB Hagrid \quad (B)}{Hermione-Hagrid-B}
{
	\bi
	{‘Oh, come on, Hagrid, \hlyou{you} might not want to tell us, but \hlyou{you} \emph{do} know, \hlyou{you} know everything that goes on round here,’ said Hermione in a warm, flattering voice. Hagrid’s beard twitched and they could tell he was smiling.}
	{‘O, \hlti{ty’d} ’laen, Hagrid, ella nad \hlti{wyt ti} ddim isio dweud wrthon ni, ond \hlti{\emph{rwyt} ti}’n gwybod. \hlti{Rwyt ti}’n gwybod \emph{popeth} sy’n digwydd yn y lle yma,’ meddai Hermione, a’i llais yn fêl i gyd. Sbonciodd barf Hagrid. Roedd yn ddigon hawdd dweud ei fod yn gwenu.}
}


\example{4}{40}{37}{Vernon \AtoB Hagrid \quad (A)}{Vernon-Hagrid-A}
{
	\bi
	{Uncle Vernon made a funny rasping noise.}
	{Gwnaeth Yncl Vernon sŵn crafu rhyfedd.}

	\bi
	{‘I demand that \hlyou{you} leave at once, sir!’ he said. ‘\hlyou{You} are breaking and entering!’}
	{‘Dwi’n mynnu \hlchisg{eich} bod \hlchisg{chi}’n gadael ar unwaith!’ meddai. ‘\hlchisg{Rydych chi}’n torri’r gyfraith!’}
}


\example{4}{41}{39}{Vernon \AtoB Hagrid \quad (B)}{Vernon-Hagrid-B}
{
	\bi
	{‘But yeh must know about yer mum and dad,’ he said. ‘I mean, they’re famous. You’re famous.’}
	{‘Ond ma’n rhaid dy fod ti’n gwbod rwbath am dy fam a dy dad,’ meddai. ‘Hynny ydi, ma’n nhw’n \emph{enwog}. Rwyt \emph{ti’n} enwog.’}

	\bi
	{‘What? My – my mum and dad weren’t famous, were they?’}
	{‘Be? Doedd~— fy mam a ’nhad i ddim yn enwog, oedden nhw?’}

	\bi
	{[…]}
	{[…]}

	%\bi
	%{‘Yeh don’ know ... yeh don’ know ...’ Hagrid ran his fingers through his hair, fixing Harry with a bewildered stare.}
	%{‘Wyddost ti ddim… wyddost ti ddim…’ Tynnodd Hagrid ei fysedd drwy’i wallt, gan rythu’n ddryslyd ar Harri.}

	\bi
	{‘Yeh don’ know what yeh are?’ he said finally.}
	{‘Wyddost ti ddim be \emph{wyt} ti?’ meddai o’r diwedd.}

	\bi
	{Uncle Vernon suddenly found his voice.}
	{Yn sydyn cafodd Yncl Vernon hyd i’w lais.}

	\bi
	{‘Stop!’ he commanded. ‘Stop right there, sir! I forbid \hlyou{you} to tell the boy anything!’}
	{‘\hlti{Taw}!’ gorchmynnodd. ‘\hlti{Taw}’r munud yma! \hlti{Paid} â meiddio dweud dim byd wrth yr hogyn!’}
}


\example{15}{187}{203}{Firenze \AtoB Harry \quad (A+B)}{Firenze-Harry}
{
	\bi
	{‘Are \hlyou{you} all right?’ said the centaur, pulling Harry to his feet.}
	{‘\hlti{Wyt ti}’n iawn?’ gofynnodd y dynfarch, gan godi Harri ar ei draed.}

	\bi
	{‘Yes~— thank \hlyou{you}~— what was that?’}
	{‘Ydw~— diolch~— be \emph{oedd} hwnna?’}

	\bi
	{The centaur didn’t answer. He had astonishingly blue eyes, like pale sapphires. He looked carefully at Harry, his eyes lingering on the scar which stood out, livid, on Harry’s forehead.}
	{Atebodd y dynfarch ddim. Roedd ganddo lygaid gleision syfrdanol, fel saffir gwelw, a chraffodd ar Harri, gan oedi ar y graith ddulas, gleisiog ar ei dalcen.}

	\bi
	{‘\hlyou{You} are the Potter boy,’ he said. ‘\hlyou{You} had better get back to Hagrid. The Forest is not safe at this time~— especially for \hlyou{you}. Can \hlyou{you} ride? It will be quicker this way.}
	{‘Harri Potter \hlchisg{ydych chi},’ meddai, ‘Well \hlchisg{ichi} fynd yn ôl at Hagrid. Dydi’r Goedwig ddim yn ddiogel ar yr adeg yma~— yn arbennig i \hlchisg{chi}. \hlchisg{Fedrwch chi} farchogaeth? Bydd yn gyflymach fel hyn.}
}


%\section{Unknown~/ non-specific addressee}

%\subsection{\C{Who’s there?}}

\example{4}{39}{36}{Vernon \AtoB ? (=Hagrid)}{hidden door}
{
	\bi
	{There was a crash behind them and Uncle Vernon came skidding into the room. He was holding a rifle in his hands – now they knew what had been in the long, thin package he had brought with them.}
	{Clywyd trwst mawr tu cefn iddyn nhw a sglefriodd Yncl Vernon i mewn i’r ystafell. Cydiai mewn reiffl~— a sylweddolodd pawb beth fu yn y parsel hir, cul roedd o wedi dod gyda nhw.}

	\bi
	{‘Who’s there?’ he shouted. ‘I warn \hlyou{you} – I’m armed!’}
	{‘Pwy sy ’na?’ gwaeddodd. ‘Dwi’n eich rhybuddio \hlchiunknown{chi}~— mae gen i wn!’}
}


\example{15}{184}{200}{Hagrid \AtoB ? (=Ronan)}{hidden forest}
{
	\bi
	{They walked more slowly, ears straining for the faintest sound. Suddenly, in a clearing ahead, something definitely moved.}
	{Ymlaen â nhw’n arafach, gan glustfeinio am y smic lleiaf o sŵn. Yn sydyn, mewn llannerch o’u blaenau, symudodd rhywbeth.}

	\bi
	{‘Who’s there?’ Hagrid called. ‘Show \hlyou{yerself} – I’m armed!’}
	{‘Pwy sy ’na?’ galwodd Hagrid. ‘\hlchiunknown{Dowch} i’r golwg; ma’ gin i arfa!’}

	%\bi
	%{And into the clearing came – was it a man, or a horse? To the waist, a man, with red hair and beard, but below that was a horse’s gleaming chestnut body with a long, reddish tail. Harry and Hermione’s jaws dropped.}
	%{Ac i’r llannerch daeth~— ai dyn oedd o, neu geffyl? Uwchben y gwasg, dyn barfog, gwalltgoch ydoedd, ond islaw roedd corff ceffyl lliw castan disglair, ac iddo gynffon hir, gochlyd. Syrthiodd cegau Harri a Hermione ar agor.}

	\bi
	{[…]}
	{[…]}

	\bi
	{‘Oh, it’s \hlyou{you}, Ronan,’ said Hagrid in relief. ‘How are \hlyou{yeh}?’}
	{‘O, \hlchdi{chdi} sy ’na, Collwyn,’ meddai Hagrid mewn rhyddhad. ‘Sut \hlti{wyt ti}?’}
}


\example{16}{199}{217}{Peeves \AtoB ? (=Harry + Hermione + Ron)}{hidden cloak}
{
	\bi
	{They didn’t meet anyone else until they reached the staircase up to the third floor. Peeves was bobbing halfway up, loosening the carpet so that people would trip.}
	{Welson nhw neb arall nes iddyn nhw gyrraedd y grisiau a arweiniai i’r trydydd llawr. Roedd y Piwsiwr yn sboncio o gwmpas hanner y ffordd i fyny, yn llacio’r carped er mwyn i bobl faglu.}

	\bi
	{‘Who’s there?’ he said suddenly as they climbed towards him. He narrowed his wicked black eyes. ‘Know \hlyou{you}’re there, even if I can’t see \hlyou{you}. Are \hlyou{you} ghoulie or ghostie or wee student beastie?’}
	{‘Pwy sy ’na?’ meddai’n sydyn wrth iddyn nhw ddringo tuag ato. Culhaodd ei lygaid duon maleisus. ‘Wn i \hlchiunknown{eich} bod \hlchiunknown{chi} yna, hyd yn oed os na fedra i \hlchiunknown{eich} gweld \hlchiunknown{chi}. Be \hlchiunknown{ydych chi}, ellyll neu ysbryd neu ddisgybl?’}
}



%\subsection{In-book written addressing of unknown readers}

\example{4}{39}{36}{Book title \AtoB ?}{reader book titles}
{
	\bi
	{Hagrid almost had to drag Harry away from \emph{Curses and Counter-Curses (Bewitch \hlyou{your} Friends and Befuddle \hlyou{your} Enemies with the Latest Revenges: Hair Loss, Jelly-Legs, Tongue-Tying and much, much more)} by Professor Vindictus Viridian.}
	{Bu raid i Hagrid fwy neu lai lusgo Harri oddi wrth \emph{Melltithion a Gwrthfelltithion (\hlchiunknown{Rheibiwch} \hlchiunknown{Eich} Ffrindiau a \hlchiunknown{Dryswch} \hlchiunknown{Eich} Gelynion Drwy Dalu’r Pwyth yn ôl: Colli Gwallt, Coesau Jeli, Clymu Tafod a llawer iawn, iawn mwy)} gan yr Athro Daniel Dialydd.}

	\bi
	{‘I was trying to find out how to curse Dudley.’}
	{‘Ceisio darganfod sut y medra i felltithio Dudley oeddwn i.’}
}


\example{16}{206}{226}{Writer of the puzzle \AtoB ?}{reader puzzle}
{
	\bi
	{‘Look!’ Hermione seized a roll of paper lying next to the bottles. Harry looked over her shoulder to read it:}
	{‘Edrych!’ Cythrodd Hermione i rolyn o bapur wrth ochr y poteli. Edrychodd Harri dros ei hysgwydd i’w ddarllen:}

	\bgroup
	\em
	\bi
	{Danger lies before \hlyou{you}, while safety lies behind,}
	{\hlchiunknown{O’ch} blaen mae perygl, ond mae’n ddiogel tu cefn,}

	\bi
	{Two of us will help \hlyou{you}, whichever \hlyou{you} would find,}
	{Bydd dwy ohonom yn help, ond \hlchiunknown{ichi} weld y drefn,}

	\bi
	{One among us seven will let \hlyou{you} move ahead,}
	{Gadael \hlchiunknown{ichi} symud ymlaen wnaiff un ymysg saith,}

	\bi
	{Another will transport the drinker back instead,}
	{A’r llall~— dod â’r yfwr yn ôl yw ei gwaith,}
	\egroup

	\bi
	{[…]}
	{[…]}
}


%\subsection{Narrative techniques}

\example{10}{130}{139}{Author \AtoB ‘Readers’ (generic)}{author-readers}
{
	\bi
	{Harry then did something that was both very brave and very stupid: he took a great running jump and managed to fasten his arms around the troll’s neck from behind. The troll couldn’t feel Harry hanging there, but even a troll will notice if \hlyou{you} stick a long bit of wood up its nose, and Harry’s wand had still been in his hand when he’d jumped – it had gone straight up one of the troll’s nostrils.}
	{Yna gwnaeth Harri rywbeth oedd yn ddewr iawn a hefyd yn andros o ffôl: rhedodd at yr ellyll gan neidio a llwyddo i daflu ei freichiau amdano o’r tu cefn. Fedrai’r ellyll ddim teimlo Harri’n hongian yno, ond bydd hyd yn oed ellyll yn sylwi os \hlchinarrative{gwthiwch chi} ddarn hir o bren i fyny’i drwyn, ac roedd hudlath Harri yn ei law tra oedd o’n neidio~— ac wedi mynd yn syth i fyny un o ffroenau’r ellyll.}
}


\example{9}{120}{128}{Free Indirect Speech}{FIS}
{
	\bi
	{But Hermione had given Harry something else to think about as he climbed back into bed. The dog was guarding something ... What had Hagrid said? Gringotts was the safest place in the world for something \hlyou{you} wanted to hide – except perhaps Hogwarts.}
	{Ond roedd Hermione wedi rhoi rhywbeth arall i Harri feddwl amdano wrth iddo ddringo’n ôl i’w wely. Roedd y ci’n gwarchod rhywbeth… beth oedd Hagrid wedi ei ddweud? Banc Gringrwn oedd y lle mwyaf diogel yn y byd ar gyfer rhywbeth \hlchinarrative{roeddech chi} eisiau’i guddio~— heblaw Hogwarts, efallai.}
}


\example{5}{50}{49}{Hagrid \AtoB Harry}{re-FIS}
{
	\bi
	{‘Yeah – so yeh’d be mad ter try an’ rob it, I’ll tell yeh that. Never mess with goblins, Harry. Gringotts is the safest place in the world fer anything \hlyou{yeh} want ter keep safe – ’cept maybe Hogwarts. […]}
	{‘Ia~— felly fe fyddat ti’n gwbl wallgo i geisio dwyn o’no, dwi’n deud ’that ti. Paid byth â thynnu coblyn yn dy ben, Harri. Banc Gringrwn ydi’r lle mwya diogal yn y byd i gyd ar gyfar rhwbath \hlti{rwyt ti} angan ei warchod~— heblaw Hogwarts, ella. […]}
}



%\section{Age and status}

%\subsection{Students and teachers}



\bareexample{Y Lôn Wen \parencite{roberts.k:1960:lon-wen}; translation: Gillian Clarke \parencite{roberts.k:2009:white-lane}}{Headmaster \AtoB Kate Roberts, age 10–15 (1901–1906)}{ylw}
{
	\bi
	{[…] mae un o’r bechgyn yn lluchio pysen tuag ataf. Try’r ysgolfeistr yn ei ôl a gofyn i mi yn Saesneg pwy a’i taflodd. Dywedaf na wn, a rhoi fy nwy wefus ar ei gilydd yn dynn. ‘Fe \hlchisg{ddylech} wybod,’ medd ef, a rhoi dwy gansen gïaidd i mi, un ar bob llaw, mor galed ag y gall. Ond nid wyf yn crïo. Deil fy ngwefusau yn dynn ar ei gilydd.}
	{[…] one of the boys lobs a pea at me. The headmaster turns back and asks me in English who threw the pea. I say I don’t know, and keep my lips tight together. ‘\hlyou{You} should know,’ he says, and he gives me two fierce strokes of the cane, one on each hand, with all his might. But I don’t cry. I keep my lips tight shut.}	
}


%\example{5}{55}{54}{Quirrell \AtoB Harry}{Quirrell-Harry-A}
%{
%	\bi
%	{A pale young man made his way forward, very nervously. One of his eyes was twitching.}
%	{Daeth gŵr ifanc gwelw ymlaen, yn nerfus. Plyciai un o’i lygaid.}
%
%	\bi
%	{‘Professor Quirrell!’ said Hagrid. ‘Harry, Professor Quirrell will be one of your teachers at Hogwarts.’}
%	{‘Yr Athro Quirrél!’ meddai Hagrid. ‘Harri, yr Athro Quirrél fydd un o dy athrawon yn Hogwarts.’}
%
%	\bi
%	{‘P-P-Potter,’ stammered Professor Quirrell, grasping Harry’s hand, ‘c-can’t t-tell \hlyou{you} how p-pleased I am to meet \hlyou{you}.’}
%	{‘P-P-Potter,’ meddai’r Athro Quirrél gan gydio yn llaw Harri. ‘F-f-fedra i ddim dweud \hlchisg{wrthych chi} pa mor f-f-falch ydw i o gael \hlchisg{eich} cyfarfod \hlchisg{chi}.’}
%}


\example{17}{209}{229}{Quirrell \AtoB Harry}{Quirrell-Harry-B}
{
	\bi
	{It was Quirrell.}
	{Quirrél oedd o.}

	\bi
	{‘\emph{You!}’ gasped Harry.}
	{‘\emph{Chi!}’ ebychodd Harri.}

	\bi
	{Quirrell smiled. His face wasn’t twitching at all.}
	{Gwenodd Quirrél. Doedd ei wyneb ddim yn plycio o gwbl.}

	\bi
	{‘Me,’ he said calmly, ‘I wondered whether I’d be meeting \hlyou{you} here, Potter.’}
	{‘Fi,’ meddai’n ddigyffro. ‘Ro’n i’n meddwl tybed a fyddwn i’n \hlchisg{eich} cyfarfod \hlchisg{chi} yma, Potter.’}
}


\example{17}{213}{233}{Voldemort \AtoB Harry}{Voldemort-Harry}
{
	%\bi
	%{‘Harry Potter…’ it whispered.}
	%{‘Harri Potter…’ sibrydodd.}

	%\bi
	%{Harry tried to take a step backwards but his legs wouldn’t move.}
	%{Ceisiodd Harri gamu’n ôl ond gwrthodai ei goesau symud.}

	\bi
	{%‘See what I have become?’ the face said. ‘Mere shadow and vapour… I have form only when I can share another’s body… but there have always been those willing to let me into their hearts and minds…
	‘[…] Unicorn blood has strengthened me, these past weeks… \hlyou{you} saw faithful Quirrell drinking it for me in the Forest… and once I have the Elixir of Life, I will be able to create a body of my own… Now… why don’t \hlyou{you} give me that Stone in \hlyou{your} pocket?’}
	{%‘Weli di beth sydd wedi digwydd imi?’ meddai’r wyneb. ‘Tarth a chysgod yn unig ydw i bellach. Ffurfiaf gorff yn unig pan gaf rannu un rhywun arall. Bu rhai bob amser yn ddigon parod i’m croesawu i’w calonnau a’u meddyliau.
	‘[…] Yr wythnosau diwethaf yma fe’m cryfhawyd gan waed uncorn… \hlti{welaist ti} Quirrél ffyddlon yn ei yfed i mi yn y Goedwig… ac unwaith y bydd Elicsir Bywyd gen i, byddaf yn medru creu fy nghorff fy hun… Nawr… pam na \hlti{roi di}’r Maen yna sydd yn \hlti{dy} boced i mi?’}
}


\example{9}{109}{116}{Madam Hooch \AtoB Neville}{Hooch-Neville}
{
	\bi
	{But Neville, nervous and jumpy and frightened of being left on the ground, pushed off hard before the whistle had touched Madam Hooch’s lips.}
	{Ond gan fod Nefydd yn nerfus ac yn ofni cael ei adael ar y ddaear, gwthiodd i ffwrdd yn gryf cyn i’r bib gyffwrdd gwefusau Madam Heddwen.}

	\bi
	{‘Come back, boy!’ she shouted, but Neville was rising straight up like a cork shot out of a bottle […]}
	{‘\hlti{Ty’d} yn ôl, hogyn!’ gwaeddodd, ond roedd Nefydd yn codi’n syth i fyny fel corcyn yn saethu allan o botel […]}

	\bi
	{[…]}
	{[…]}

	\bi
	{‘Broken wrist,’ Harry heard her mutter. ‘Come on, boy – it’s all right, up \hlyou{you} get.’ }
	{‘Wedi torri’i arddwrn,’ clywodd Harri hi’n mwngial. ‘\hlti{Ty’d} ’laen, hogyn~— popeth yn iawn, \hlti{cod} ar \hlti{dy} draed.’}
}


\example{8}{103}{109}{Snape \AtoB Neville}{Snape-Neville}
{
	\bi
	{[…] Neville had somehow managed to melt Seamus’s cauldron into a twisted blob and their potion was seeping across the stone floor, burning holes in people’s shoes. […]}
	{[…] Rywfodd, roedd Nefydd wedi llwyddo i doddi crochan Seamus yn llanast meddal, a llifai eu dracht ar hyd y llawr, gan losgi tyllau yn esgidiau pobl. […]}

	\bi
	{‘Idiot boy!’ snarled Snape, clearing the spilled potion away with one wave of his wand. ‘I suppose \hlyou{you} added the porcupine quills before taking the cauldron off the fire?’}
	{‘Hogyn hurt!’ chwyrnodd Sneip, gan glirio’r llanast ag un chwifiad o’i hudlath. ‘Mae’n debyg \hlti{iti} ychwanegu’r pigau porciwpein cyn tynnu’r crochan oddi ar y tân.’}
}





%\subsection{Children and their (adoptive) parents}


\example{6}{70}{72}{Fred \AfromtoB Molly}{Fred=Molly}
{
	\bi
	{‘Fred, \hlyou{you} next,’ the plump woman said.}
	{‘Fred, \hlchdi{chdi} nesa,’ meddai’r wraig nobl.}

	\bi
	{‘I’m not Fred, I’m George,’ said the boy. ‘Honestly, woman, call \hlyou{yourself} our mother? Can’t you tell I’m George?’}
	{‘George ydw i, nid Fred,’ meddai’r bachgen. ‘A \hlti{tithau}’n \hlti{dy} alw \hlti{dy} hun yn fam inni, wir! \hlti{Wyddost ti} ddim mai George ydw i?’}

	\bi
	{‘Sorry, George, dear.’}
	{‘Ddrwg gen i, George, ’ngwas i.’}

	\bi
	{‘Only joking, I am Fred,’ said the boy, and off he went. His twin called after him to hurry up, […]}
	{‘Pryfocio o’n i! Fred ydw i,’ meddai’r bachgen, ac i ffwrdd ag o. Galwodd ei efaill arno i frysio, […]}
}


\example{6}{66}{69}{Harry \AtoB Vernon}{Harry-Vernon}
{
	\bi
	{‘Er – Uncle Vernon?’}
	{‘Ym~— Yncl Vernon?’}

	\bi
	{Uncle Vernon grunted to show he was listening.}
	{Rhochiodd Yncl Vernon i ddangos ei fod yn gwrando.}

	\bi
	{‘Er – I need to be at King’s Cross tomorrow to – to go to Hogwarts.’}
	{‘Ym~— dwi angen bod yn King’s Cross fory i~— i fynd i Hogwarts.’}

	\bi
	{Uncle Vernon grunted again.}
	{Rhochiodd Yncl Vernon drachefn.}

	\bi
	{‘Would it be all right if \hlyou{you} gave me a lift?’}
	{‘Fyddai’n bosib i \hlchisg{chi} roi reid imi?’}

	\bi
	{Grunt. Harry supposed that meant yes.}
	{Rhoch. Cymerodd Harri fod hynny’n golygu iawn.}

	\bi
	{‘Thank \hlyou{you}.’}
	{‘Diolch i \hlchisg{chi}.’}
}


\example{2}{20}{15}{Petunia, Vernon \AtoB Harry}{Dursleys-Harry}
{
	%\bi
	%{He had had it as long as he could remember and the first question he could ever remember asking his Aunt Petunia was how he had got it.}
	%{[…] Roedd hi wedi bod ganddo gyhyd ag y cofiai, a’r cwestiwn cyntaf y gallai gofio’i ofyn i Anti Petiwnia oedd sut roedd o wedi ei chael hi.}

	\bi
	{‘In the car crash when \hlyou{your} parents died,’ she had said. ‘And don’t ask questions.’}
	{‘Yn y ddamwain car pan laddwyd \hlti{dy} rieni,’ roedd hi wedi’i ddweud. ‘A \hlti{phaid} â holi a stilio.’}

	\bi
	{Don’t ask questions – that was the first rule for a quiet life with the Dursleys.}
	{\emph{Peidio holi a stilio}~— dyna’r rheol gyntaf ar gyfer bywyd tawel gyda’r Dursleys.}

	\bi
	{Uncle Vernon entered the kitchen as Harry was turning over the bacon.}
	{Daeth Yncl Vernon i’r gegin fel roedd Harri’n troi’r cig moch drosodd.}

	\bi
	{‘Comb \hlyou{your} hair!’ he barked, by way of a morning greeting.  }
	{‘\hlti{Rho} grib drwy \hlti{dy} wallt, wir!’ oedd ei gyfarchiad boreol.}
}


\example{2}{25}{20}{Dudley \AtoB Vernon}{Dudlay-Vernon}
{
	\bi
	{Dudley stood with his nose pressed against the glass, staring at the glistening brown coils.}
	{Safodd Dudley â’i drwyn ar y gwydr, yn rhythu ar y torchau brown, sgleiniog.}

	\bi
	{‘Make it move,’ he whined at his father. Uncle Vernon tapped on the glass, but the snake didn’t budge.}
	{Dechreuodd swnian ar ei dad. ‘\hlti{Gwna} iddi symud.’ Curodd Yncl Vernon yn ysgafn ar y gwydr â’i fysedd, ond symudodd y neidr ddim.}

	\bi
	{‘Do it again,’ Dudley ordered. […]}
	{‘Eto!’ gorchmynnodd Dudley. […]}
}



%\subsection{Grown-ups \C{chi}-ing Harry}

\example{5}{54}{54}{People at the Leaky Cauldron \AtoB Harry}{Leaky Cauldron}
{
	\bi
	{Then there was a great scraping of chairs and, next moment, Harry found himself shaking hands with everyone in the Leaky Cauldron.}
	{Bu sŵn mawr crafu cadeiriau, a’r eiliad nesaf roedd pawb yn y Gogor-Grochan yn ysgwyd llaw â Harri.}

	\bi
	{‘Doris Crockford, Mr Potter, can’t believe I’m meeting \hlyou{you} at last.’}
	{‘Cadi Morgan, y Bonwr Potter. Fedra i ddim credu ’mod i’n \hlchisg{eich} cyfarfod \hlchisg{chi} o’r diwedd.’}

	\bi
	{‘So proud, Mr Potter, I’m just so proud.’}
	{‘Braint fawr, y Bonwr Potter, braint fawr.’}

	\bi
	{‘Always wanted to shake \hlyou{your} hand – I’m all of a flutter.’}
	{‘Wedi dyheu erioed am gael ysgwyd llaw efo \hlchisg{chi}~— dwi wedi cynhyrfu’n lân!’}

	\bi
	{‘Delighted, Mr Potter, just can’t tell \hlyou{you}. Diggle’s the name, Dedalus Diggle.’}
	{‘Yn falch o’\hlchisg{ch} cyfarfod \hlchisg{chi}, y Bonwr Potter, yn falch dros ben. Dyfyr ydi’r enw, Dyfyr Drwyndwn.’}
}


\example{5}{63}{64}{Ollivander \AtoB Harry}{Ollivander-Harry}
{
	\bi
	{An old man was standing before them, his wide, pale eyes shining like moons through the gloom of the shop.}
	{Safai hen ŵr o’u blaenau, ei lygaid llydan, gwelwon yn disgleirio fel lleuadau drwy fwrllwch y siop.}

	\bi
	{‘Hello,’ said Harry awkwardly.}
	{‘Helô,’ meddai Harri’n chwithig.}

	\bi
	{‘Ah yes,’ said the man. ‘Yes, yes. I thought I’d be seeing \hlyou{you} soon. Harry Potter.’ It wasn’t a question. ‘\hlyou{You} have \hlyou{your} mother’s eyes. […]}
	{‘A, ie,’ meddai’r dyn. ‘Ie. Ie. Roeddwn i’n meddwl y byddwn i’n \hlchisg{eich} gweld \hlchisg{chi} cyn bo hir, Harri Potter.’ Nid cwestiwn oedd o. ‘Mae llygaid \hlchisg{eich} mam \hlchisg{gynnoch chi}. […]}
}


\example{5}{64}{65}{Ollivander \AtoB Hagrid}{Ollivander-Hagrid}
{
	%\bi
	%{He shook his head and then, to Harry’s relief, spotted Hagrid.}
	%{Ysgydwodd ei ben ac yna, er rhyddhad i Harri, sylwodd ar Hagrid.}

	\bi
	{‘Rubeus! Rubeus Hagrid! How nice to see \hlyou{you} again ... Oak, sixteen inches, rather bendy, wasn’t it?’}
	{‘Rubeus! Rubeus Hagrid! Dda gen i \hlti{dy} weld \hlti{di} eto… derw, un fodfedd ar bymtheg, eithaf ystwyth, yntê?’}

	\bi
	{‘It was, sir, yes,’ said Hagrid.}
	{‘Ia, syr, ia,’ meddai Hagrid.}

	\bi
	{‘Good wand, that one. But I suppose they snapped it in half when \hlyou{you} got expelled?’ said Mr Ollivander, suddenly stern.}
	{‘Hudlath dda, honna. Ond mae’n debyg iddyn nhw ei thorri hi’n glec yn ei hanner pan \hlti{gest ti} dy ddiarddel,’ meddai Onllwyn ab Oswallt, gan droi’n chwyrn yn sydyn.}
}


\example{5}{59}{60}{Madam Malkin \AtoB Harry}{Malkin-Harry}
{
	\bi
	{‘Hogwarts, dear?’ she said, when Harry started to speak. ‘Got the lot here – another young man being fitted up just now, in fact.’}
	{‘Hogwarts, ’ngwas i?’ meddai hi, cyn gynted ag yr agorodd Harri ei geg. ‘Mae’r cwbl gen i yn fan’ma~— a dweud y gwir mae ’na ŵr ifanc arall yn cael ei ffitio ar y funud hefyd.’}

	\bi
	{\textit{[a conversation between Harry and Draco]}}
	{—}

	\bi
	{But before Harry could answer, Madam Malkin said, ‘That’s \hlyou{you} done, my dear,’ […]}
	{Ond cyn i Harri gael cyfle i ateb, meddai Malan Meirion, ‘Dyna \hlti{ti}’n barod, ’ngwas i,’ […]}
}
